［禮崩樂壞］閱文獲破例開恩 超額100倍却獲破例減公開發售比例

對於首次公開招股活動，《上市規則第18項應用指引》有最低公開認購份額規定。基本情況下公開發售部份佔所發售股份的10%；若市場反應熱烈，需求大，超額15倍，運用回撥機制股份數目增至30%；超額50倍是40%，100倍或以上時最多佔50%。

聯交所有權按個別情況調整以上規定，尤其是對於集資額逾100億元的大型新股，享有「標準豁免」：初始份額5%，視乎超額情況，回撥比例最多僅20%。如眾安在線（6060）初步集資額118億，認購超額近400倍，故啟動回撥機制，令公開發售部份佔比由5%增至20%。

閱文集團（772）則非常特別，雖然集資額不足100億，沒有標準豁免，惟它竟然拿到了聯交所的特殊豁免，回撥後佔比由正常的10%-50%縮至10%至33%。即使計及5%股份預留給騰訊（700）股東，在超額100倍情況下，公開發售部份只佔38%，而非正常的50%。

聯交所批出豁免的其中一個前提，是「必須顧全散戶投資者的利益」，市場對閱文招股充滿期待，超額過100倍屬預期之內，聯交所今次卻破例開恩。不過只要有生意，股價爆升，同股不同權又如何。

證監會持牌人，沒持以上股份

梁杰文
財技學人
本欄逢周三刊出